腦痺大學生 憂無法自理尊嚴失守：求安樂死迫不得已 嘆社會逼做「正能量人」

【明報專訊】大學生一手夾着Macbook，一手拿着Starbucks咖啡，緩步走進講堂——這對21歲的Yannis（化名）來說是奢想。大腦麻痺令她走每一步都比別人困難，她不能自己換長褲，也不夠氣力推開講堂和廁所的大門。即使坐在講堂，她也不好過，每節3小時的課，她要一直忍痛屈曲雙腿。

2003年斌仔（鄧紹斌）爭取「安樂死」，16年過去，安樂死始終不是香港社會所容的選項。Yannis說她都想安樂死，只是現在一說「想死」就會被視作「有病」，「香港這地方已經變成，當你想死 ，你就是有病，但我不會深究為什麼你想死 」。
文：黃心悅 圖：李紹昌
出生時早產的Yannis，患上影響動作和姿勢發展的大腦麻痺症，自小雙腿難伸直，行動不便，走路如醉漢般搖擺，跌倒後要慢慢爬起來。9歲時，她得悉要用柺杖，那一瞬如遭判刑，當時首次萌死念。
Yannis小時候的志願想要做正常人，只想行得、走得、跑得、跳得。那時候，母親和主診醫生告訴她，只要做完手術，便可像正常人，她一心期待夢想成真。
得悉要用柺杖 9歲萌死念
13歲時，她接受手術，醫生說為她換掉膝蓋那塊錯位的骨，但手術過後，難伸直的雙腿變成不能彎曲，結果成了她的人生轉捩點。「行得走得變成要坐輪椅，我最concern（關注）就是變成這樣的人，回到學校，我覺得所有東西都很陌生。」從那年起，她不但要坐輪椅，就連跌倒也爬不起來。
行動不便，也不能久坐，Yannis無法長時間溫習，中學文憑試有好幾科要「裸考」，結果成績也不錯，可升上大學。6年中學生涯裏，Yannis有助教處理大小事，但她不喜歡有個人跟着自己。升大學前，在物理治療協助下，她重新站起來，不需再用輪椅，她想：「爽啊！大學就是自由，我終於可以撇甩TA（助教）姐姐啦！」
無力推門 母每天提早帶到講堂
然而，走進大學校園，Yannis發現撇下TA姐姐，她還是不能獨立。校園每扇門都很沉重，單憑自己的力氣，她連門都推不開，結果唯有靠母親。為免尷尬，每次母親都會提早帶她到講堂。看着同學遲到，施施然走進講堂，她「葡萄」（羡慕又有點不快）不已。好不容易安頓在講堂，但在每節3小時的課，她又要忍痛曲腿，又是一番折磨。
想起自己不健全、不能自理，想起肩膀開始痠痛，膝蓋一日一日退化，有朝一日更可能要重新坐輪椅……Yannis會問假如母親比她先離去怎辦？有人說可聘工人，但她接受不了在陌生人面前脫衣、無尊嚴地活下去。每想到此她就會崩潰。
Yannis中學起蒐集安樂死資料，知道瑞士有組織「協助自殺」，但收費不菲。她決心要撐過大學生活，將來找一份好工，她微笑道：「不要緊！努力讀書！掙到錢就可以去瑞士安樂死（應為「協助自殺」），到時候腳就不會再痛了！」
母親早已知道Yannis盼尋死的心事，她說，母親起初當然反對，「作為阿媽，眼白白看着女兒日日受折磨，醫生束手無策，但她又不可以代我受苦」。母親最近說，若將來Yannis不能自理，又盼到瑞士尋求終結痛苦的機會，她願意帶Yannis去。「雖然後來我覺得，她想哄我繼續讀書才這樣說。我知她不會支持個女（尋死），但她不會想見到我無盡地受苦，所以她才寧願自己傷心。」
感社會保守 講自殺即被當精神病
她認為，社會對安樂死的討論不夠開放，「你想像，你在香港說『我想自殺』，你猜會怎樣？有時候在連登（網上討論區），有人會說：『樓主，我覺得你有很嚴重的情緒問題，你不如去看醫生吧。』但例如我這個例子，我因為不能照顧自己，所以我想死。這個例子你轉介我去精神科有用嗎？我始終覺得看精神科只是輔助，要根本解決問題的話，都是要由社區設施或政府着手。香港這地方已經變成，當你想死 ，你就是有病，但我不會深究為什麼你想死 。」
訪問後，Yannis走到長椅坐下來，坐在長椅另一端的婆婆，看了看她，微笑了一下。
面對人生，也許每個人各有各的身不由己，夢想要做正常人的Yannis，無法如願，「追求安樂死，其實是迫不得已」。

【明報專訊】人殘志不殘的「再生勇士」的故事，不時成為搶眼報道，他們或出書或演講，以自身經歷鼓勵別人。患大腦麻痺的Yannis（化名）質疑：「我們的價值，是否只可用來鼓勵健全人？」

Yannis說，有些人可能認為世界上比她可憐、病况更嚴重的大有人在，又會叫她應該樂觀。「痛苦對我而言是不能比較的。例如我是不能理解有人失戀想要自殺，但我不會覺得『女死女還在，你是不是傻的？』因為每個人能夠承受的極限也不一樣。除非你真的感受到一個人的痛苦，否則沒有人有資格說『唔係吓話，你想死？』這些話。」
痛苦不能比較 旁人無權否定
她認為，世界上有兩批殘疾者，一批真的有正能量；有一批人是為了某些目的，可能為了出名，或謀生。「有時候我覺得很可悲。我們這種人是不是只有一條路：你在社會上要做一個受歡迎，或者所謂『正常』的『不正常人』， 要用自己的經歷幫助別人，我要做『正能量人』，就是這樣？」
Yannis朋友不多，她遇過十分正能量、同樣患大腦麻痺的基督教朋友，她說自己不是要批評，但她實在接受不到對方的樂觀。「他會覺得所有東西都是神給他的 ，神給他的就不會拿走，或者神拿走呢，都會安排另一個更好的東西給你。最後我們的確疏遠了……無辦法，我們都無法理解對方啊。」

她形容，通常能和她做朋友的，都會理解她的「死念」。「當然他們不鼓吹我這樣做，一般他們都是擔當聆聽者的角色，也會嘗試開導我，但他們都明白這並不容易，即使開導不到，也不是我們的錯。」

瑞士係咪俾任何原因既安樂死

大體而言，瑞士有兩大安樂死機構—Dignitas (尊嚴)與EXIT(解脫)。EXIT只收瑞士國民，Dignitas的客戶則不限國籍，因此Dignitas的國際知名度更大。

首先你要上Dignitas註冊填寫簡單資料登記會員，填表不用錢，但是Dignitas收到你的資料後會寄來一個正式入會註冊說明書與帳單。入會費加年費約300美元，接著你需寄出自己的醫療紀錄，並說明自己無法忍受病情的原因，讓當地醫生檢閱你是否符合資格，這需要付上約4000美元。

付了這筆錢並不表示你獲得通往安樂死的綠燈，Dignitas網站上提到，要取得「服務」者，必須身患無法治癒的疾病，又或身體承受無法忍受的痛楚或失去活動能力等。瑞士安樂死法令也明確規定，協助安樂死的機構必須確認病患提供兩個醫生開立的診斷書，病患需意識清醒，充分認知安樂死定義與程序。
這套把關程序，嚴格說是從病患自己的診治醫生到安樂死機構的醫生都要層層核實的，例如：若不是身體疾病、而是精神疾病，能不能安樂死？什麼叫做不能忍受的痛苦呢？醫生會依據病患原來的家庭醫生、心理醫生或醫院的報告做評估。
如果負責審閱的醫生最後決定開綠燈，Dignitas將為你安排之後的旅程，包括到瑞士之後要約見醫生兩次、與職員護士溝通細節等，確定一切都沒有問題後，才會開出藥物，為你安排人生最後的服務，這段服務需再支付約4000美元。事後火葬及死亡證明發放費用另計，又要4000美元。也就是這趟安樂死之旅，代價逾1萬美元，從申請到執行的整個過程約需3個月。
Dignitas會為病患開出致命劑量的硫噴妥鈉(Sodium Pentobarbital)，是一種麻醉劑，病患可選擇口服或是注射方式，將藥物送入體內，2至5分鐘內入睡，最後進入昏迷狀態，因呼吸系統癱瘓而死亡，過程快速而且沒有痛苦。整個過程有該組織的護理人員做監控錄像，當地警察也會從旁待命觀察。
我們常說安樂死(euthanasia)，嚴格定義應該是協助病人自殺。即使在瑞士也規定，醫護人員也不能在病人的要求下為他了卻生命，只能提供藥物及或工具，協助病人結束生命，所以無論是服藥或是注射，病人都需自己執行最後步驟，不能假手他人。

咁呢位應該俾

佢應該有上過黎連登開post, 早排有睇過類似既野

邊個post

如果香港有安樂死而又唔撚痛苦
我諗連登仔排住隊去

之前有個open source 嘅自殺capsule 設計圖
訓入去充氦氣就得

咁勁有病都考到大學
佩服

呀記者，羡慕又有點不快係叫做妒忌

事主先係應該受到大愛左膠組織關注既人，尤其係女性平權組織。因為事主真真正正被正能量stereo type所迫害，比所謂既「女性主婦定形」可怕十倍百倍。

係事主個角度，「人殘志不殘」即係迫佢做人形「狗醫生」、「小丑」、「威威劇場」，對事主來講其實係更進一步剝削佢既人權。

另外，事主既夢想係生活得低調平凡，而「幫助殘障人士」既光環太大啦，幫咗一定要攞返更大公關利益，變相佢得到既所有幫助其實都係對佢做成心理傷害。如果幫事主既人願意好似張國榮陪fans咁隻字不提（生前），或者事主會好過少少。

事主想用錢買返尊嚴，真正幫到佢既唔只係物理幫助，更要係具尊嚴地幫助。

除非有絕症或者有原因地嚴重失去生存意志 例如曾遭強姦都有機會獲批

呢個真 個垃圾社會成日定義人何謂”正確做法”

絲打黎

最恐怖跟足晒
但結果
唔滿意照樣屌柒你；
自己唔開心又話你自己問題

賺錢為左去死

你就算無睇#4
都起碼有返啲常識
你估會比你無條件亂做咩

絲打你係唔係度

想同你講你有咩諗法我都支持你㗎

因為係呢個吃人社會清醒嘅人好少

希望大家可以搵到人生意義

真正咁活着啦

做乜咁睇唔開啊
好好加油啊

大巴大巴車落D 樂觀撚

開過好多個post...

被正能量

［長文］肢體傷殘嘅我，喺三大讀緊書

死唔去都冇計

我睇過喎
印象都幾深
我覺得活出真我先係佢重要嘅課題
而搵到人生意義就好重要
因為你有方向，所有辛苦就意義
斌仔都係咁樣生存過嚟

其實呢啲case真係有需要安樂死。

好似佢咁講，有朝一日退化到無曬自理能力，每日受苦做活死人，其實俾佢安樂死先係對佢好。

自己用exit bag

呢個真係笑撚死, 當年為左公關搵埋d明星/政府官去睇佢
比人消費完最後咪又係做返植物人
利申: 支持亞洲有安樂死

但問題係
有幾多人敢唔跟「正確做法」行？

裸考都考上大學
呢個真係上帝是公平的
俾咗個天才頭腦佢 就攞走佢雙腳

其實有啲人窮到仆街 日日做狗
精神肉體都好折磨
如果呢啲窮人終於儲到10萬美金去安樂死
我覺得應該要成全佢

咁其實安樂死咁撚貴
對d自細就受苦既人都係等唔切
我一早就唸過如果自己出左事又冇死
行動不便就一定去自殺
就算盲都要搵個天台跳樓

食人社會唔係浪得虛名

安樂死係畀人有尊嚴咁殺，代表社會有接受同尊重佢意願，自殺只係一種社會對人嘅侮辱
你地明唔明個分別係邊？

所以我特別憎個班冚家產正能量撚樣

佢地應該有幾多福利就拎盡佢，既然個社會連你想有尊嚴咁死都唔比，拎返d資源都好應該，香港人拎好過大陸人拎
香港依個地方咁冷血，只要d人見到長期病患用得多錢，遲早就會開放安樂死

班撚樣同d基督徒一樣，以為得自己知道世界既真理，其他人蠢過佢地

當然明啦,但對一個由細到大都受折磨既人黎講
會等得切捱到成萬蚊美金去死咩?
對我黎講,我想死你侮唔侮辱我關我撚事

好撚慘

班狗官咁保守, 佢地只會用盡方法迫你自殺
總之唔關佢地事

香港社會痴撚線

好開心
終於見到有人同我有差唔多嘅諗法

我都有先天病，身體又係會越黎越差冇得醫
完全明白點解會想安樂死
同埋真係好憎拎有殘疾嘅人去鼓勵其他人

要多謝道德撚
條命唔係佢 苦又唔係佢受
慷他人之慨

講d正能量野叫人繼續生活
真係好厭倦咁樣

堅似，年齡都合乎

唔係食人社會
係驚自己唔跟大隊會被孤立，會被批評，會被標籤
香港好多人會笑韓國整容整到個個差唔多樣甚至一樣樣，但係香港只係外觀上唔同樣，心理上都係倒模倒出黎
你以為你有成就，只係群眾賜個角色位置比你
好似用軟件時有幾多個理由係真係出自你自己既意識？
但點解出面返工要用 windows 你就要用 windows ?
點解要玩 windows only 既 game 或軟件？
自己擁有既野有幾多係真係自己意識而選擇？

本身諗住一直深潛，不過既然神通廣大嘅連登巴絲已經搵到我之前出嘅post，我想喺度澄清返少少：DSE我只係裸考咗中英文同通識，其他科都有溫過，成績有好有唔好啦，而加大學都爛晒GPA了。

當初係記者問起DSE嘅嘢，我直講話覺得自己讀書很有運，因為啲正能樣成日話我睇唔到自己長處，所以我就以讀書為例，反駁返我想死唔係因為睇唔到上天賜我比別人幸運的地方。可能係記者有啲誤會我嘅意思，先會話我因病要裸考啫，裸考純粹係我個人決定嚟，我絕對唔係天才啊。

yannis你要加油呀，人生來一趟世上並唔容易，我唔知你有冇家庭負擔，如果冇，試下做多d自己開心既事，你人生同其他人完全唔一樣，加油！

我身體健全卻入讀ive
可能我先係真正有病

sad

絲打保重

好貴真係生命有價
btw，啲器官會點處理？

明白你呀絲打！
想安樂死唔係真係講到厭世，睇唔到自己身邊有咩好咁消極
反而係積極活到夠時間就比我可以選擇幾時走
而唔係去到癱左郁唔到更加冇得走

唔至批評 標籤
異類係社會主要係被排擠 剝削 欺凌
好多時弱者大咗又會排擠 剝削 欺凌 返另一個人
但逼自己迎合呢自己又唔開心
對方又感受得到
社會只係想要一個個奴隸機械人為權貴服務
活出真我唔係咁易

唔洗弱者大左，弱者為左唔想成為中矢之的，會嘗試搵另一個可以代替自己承受被剝削、被欺凌既對象
黃子華講既「尋找仆街的故事」就係咁上下，你唔想仆街就搵另一個仆街出黎
如果成個社會既人都為左唔想成為仆街而搵另一個仆街出黎，咁個社會唔會運作到
而呢種「尋找仆街的故事」就係某 D 人灌輸比我地既意識
咩「獅子山精神」都係冇端端爆出黎，但又解釋唔到係咩黎，咁同「為人民服務」呢 D 口號係一樣，都係想比一種「由細聽到大」感覺出黎
係為左方便洗腦同控制，接受左呢個口號之後，呢 D 人就會自動為某 D 人壓制唔跟「正確做法」既人既行為同思想

香港人識閪正能量
講埋晒D廢話就當自己好撚叻幫人開解
咩明天會硬好,屑你老母咩今日唔好聽日點好

無得咁比較啊。嗰日記者都問我覺唔覺裸考都入大學係上天對我嘅補償，我都係咁答佢。四肢健全同才智係獨立㗎嘛，同時存在又得，二者存一亦得，當然如果畀我揀我會揀四肢健全>成績好。講到底都係你睇我好我又睇你好啫。

等唔切就係我出嚟做訪問的原因，我辛苦咗廿年，真係唔想再繼續捱落去。我好想講畀社會知，世上有一班日日受折磨嘅人，可能無時無刻都想死，但係又因爲殘疾只能夠捱到病死/老死。咁其實好殘忍，所以爭取安樂死唔係要死得有尊嚴，而係我一直強調嘅「平等」：安樂死對無辦法單靠自己自殺嘅人嚟講，係一個同健全人一樣，可以選擇了結悲慘人生同終結無盡痛苦嘅機會。

唔好死

獅子山精神
咪 經濟起飛 齊齊搵錢
所以而家冇錢搵，班老一輩冇呢個精神
正如你講 獅子山精神而家變咗奴役人民嘅口號

而家成個社會制度根本就係錯
社會係為人服務
唔係為權貴服務
排公屋排幾十年
排公立醫院專科最高可以三年半

但庫房可以有成一兆儲備
係咁起嘢俾支那人
係咁利益輸送
真正弱者呢
完全冇援助
痴鳩線！！

佢有十萬美金仲洗乜去死？

啱呀，真心希望而加走，咁就唔使面對往後嘅痛苦，人生又可以定格喺最美好嘅時候（至少仲行到路先）。

拎緊高額傷殘津貼，有用$2搭車，但拎完都仲係無辦法好好生存，正如大學都不是設計讓我這種人去讀的。

我啲留言係咁被條友負皮
令我諗起有本書叫被討厭的勇氣

呢幾句嘢幾好用

「所謂的自由，就是（不怕）被別人討厭。」、「有人討厭你，正是你行使自由、依照自己的生活方針過日子的標記。」

快樂取決於我們的心態，而非「讚、自尊、社經認同」。甚至後者愈多，有時候愈失去自我。這一生你不曾「成功」，可能代表你好好地為自己活了一生；如果「成功」，小心檢視，你的成功是否只是以害怕被他人討厭而換來的。若是如此，那你的成功不幸只代表「你為他人活了一輩子」。

「所謂的自由，就是（不怕）被別人討厭。」、「有人討厭你，正是你行使自由、依

突破盲腸

所以無論是服藥或是注射，病人都需自己執行最後步驟，不能假手他人。

我黑心d講 俾你讀完大學
d老細見你有傷殘8 9成都唔請
原因係佢地領教過晒傷殘攞盡著數既人
其次你自

一個膠袋就得

傷殘一定係考政府工

主要係傷殘/白卡人士會有被害妄想症 一BAN/REJECT佢地就發癲
D上司怕撚哂佢地, 比佢地遲到早退瘋狂請假

有安樂死唔代表俾人隨時自殺，可以搵醫生審批

如果係香港肯定唔會咁嚴謹

智障。
買罐氦氣已經係安樂死,洗撚走去咁遠

13歲時，她接受手術，醫生說為她換掉膝蓋那塊錯位的骨，但手術過後，難伸直的雙腿變成不能彎曲，結果成了她的人生轉捩點。
醫生

好多人連用氦氣都郁唔到
你買氦氣比佢地
除時有犯法

辦法總比困難多
點解唔可以好好珍惜生命?
有勇氣去死竟然冇勇氣去面對?
其實可以活喺香港已經係好大嘅福氣
試諗吓地球上有幾多人
生活喺天災戰亂飢荒頻繁嘅國家
每日都要同死神搏鬥，甚至食都冇啖好食
人哋都努力求存啦
生活喺香港呢笪福地有食有住有書讀有屋企人照顧都要咁消極?
記住心態決定命運
人生在世應該多啲嘗試向好嘅方面諗
積極面對
要相信，雨過，總會天清

痛苦源於比較/攀比

佢可以趁仲有活動能力時去自殺

事主一定唔止
至少生理上有痛楚

而且比較係人類天性
冇比較冇進步
可以係正面嘢嚟

有諗過呀，但無自己房，屋企人又長期喺屋企，唔知點收埋個罐/收到氦氣後即時落手。

同意，但最令我痛苦嘅係生理上解決唔到嘅痛，同埋無辦法自理嘅痛，呢啲唔關學業/工作上同人比較事。

唔好理條憤世毒男

揾起日本果條友

同意
所以我成日叫人用 linux

一個 連登a/c 會否縮短你同普通人既距離

賺錢去瑞士安樂死就係佢嘅人生方向

好敬佩ching

受小弟一拜

就咁方向同有意義方向又唔同喎
有動力冇動力分別

好耐冇問候你了

我同你有少少似
不過我唔係腦癱係玻璃骨
細細個同其他小朋友一樣行得走得
但係斷過好多次骨之後慢慢冇力行
要揸拐杖坐輪椅
讀大學就坐電動輪椅出入
大學配套差好多野都好唔方便
就算畢左業要搵野做都好難
因爲有部輪椅出入都要大空間又要有lift有斜路
講真入ngo算係最易請，政府淨係得interview
畢業一年幾先有份$7000人工既活動助理
醫生話年紀越大骨就越退化越易斷
依家背脊骨彎晒有時會壓倒個肺抖氣都痛
D肌肉又成日無啦啦痛到郁唔到
我同阿媽講我40歲就會自殺
唔想老左斷晒骨先黎死

其實好多情緒問題，都係政府/資源導致，然後政府好巧妙咁扔左比唔同人士

例子好似呢單咁，設施問題，就扔到好似醫生問題
學生自殺，制度問題，扔比學校/老師

同意你第一段嘅講法，呢個亦係我希望帶出嘅信息。但想澄清返一點，今日我部份嘅痛苦，例如痛症、行唔到樓梯，的確係醫生造成。大學啲門好重我開唔到，就係學校無障礙設施/政府教育不足（至少唔expect會有殘疾學生入去讀書）嘅問題。

一直唔明傷殘到不能自理又好樂觀其實係正能量人定係有精神病

唔會。呢個問題當日記者問咗了，我嘅答案係：1. 愛佢就唔會想佢照顧我一世；2. 就算有個男仔係我唔愛而又願意照顧我嘅，都係解決唔到我因爲無法自理/大大吓會行唔到而想死嘅問題。

Both.

真心唔想俾假希望你
但未來科技其實有機會醫到你
只少我抱住呢個希望面對我自己嘅病

支持樓主
我深信未來世界 安樂死會係基本人權
有咩慘過長久絕望痛苦生活
正能量人自說自話講自己勵志故事
等同成功人士唔知醜講自己點樣成功
而無知自己幾咁幸運
自以為鼓勵你 說服你你都得 突顯自己幾有正確既正面思維 幾有成功人士頭腦
實質做緊 連自己都唔知 既係消費緊別人既不幸 仲自我感覺良好

屌你老母廿幾歲人都冇自己房
窮人生仔真係好撚大獲

所以真係各種罕有病加起上黎就好易中

以安樂死為人生目標 聽落好悲哀 但至少仲有個人生目標
早兩日有個Post 血崩腦萎縮 真男人絕種好男人
我希望個女仔而家係無正常人既智能 世上有咩慘過自己意識困係一個連想死都無能力既軀體入面 無尊嚴咁生活多年

社會實在過份正能樣 式偽善 想喊就喊 人總會有弱勢軟弱既一面

香港地，一個都不能死
只要佢仲係香港，就一定要做個堅強嘅人
如果香港可以安樂死，一定大亂
香港人會死哂，餘下嘅就係有錢佬同大陸人

我屋企人全部冇事係得我一個中

我都係呀，得我一個有腦癱加基因問題。

唔會講支持去安樂死 因為如果真係出咗咩事 又比人話慫恿自殺
但其實我自己一直都覺得一啲因病 痛苦絕望到想要去自殺尋死嘅人
安慰佢世界有幾美好 開心樂觀啲 連死都唔驚 有乜驚嘅嗰啲廢話
真係完全無意思
講到尾完全係中國文化避忌死亡呢種垃圾社會風氣造成
唔講安樂死 屋企有人係醫院返工 成日都會有啲上年紀嘅阿叔
病到生活已經不能自理 清醒有清醒 昏迷有昏迷 插哂喉 講難聽啲就係純粹等死 但係家屬死都唔肯放手 每次搶救都折磨一次病患同醫生護士

明明中國文化最講求善終
明明可以減輕病患生命嘅痛楚
明明可以從心靈 精神層面上支持慰藉病患
明明可以令病患係生死一線上感到安心
但永遠去到最後一刻都要折磨自己 折磨病患 折磨醫療人員

lm

所以我好明白你感受

#4 係依家嘅瑞士
唔等於日後唔會寬鬆

難聽過粗口

送首歌畀你聽：
「有食有住有書讀有屋企人照顧」就叫幸福？我希望你呢一生都唔需要體會日常生活大小事都要靠人嘅無奈。

我成日同friend講：「如果我咁樣都唔想自殺就真係有病啦！」

香港應該效法啦, 又中藥港又數碼港, 整返個安樂死港

我都係同一個friend講過40歲死呢件事
因為我知我一定會聽到好多人勸唔好咁諗

想捐錢畀絲打去安樂死

同意果D隨時就拋D正能量句子出黎既人
其實根本無嘗試用心去理解過人地既感受同心情
只係一味講D佢自己/呢個社會覺得岩既人, 去迫人認同佢

希望呢個post入面身心受苦既人, 都可以有一日唔再受呢d痛苦, 搵到人生意義, 亦得到身邊親人既諒解

好明白呀絲打！辛苦你了。

我越來越想死就係因為覺得讀完大學都係廢，但唔讀又唔得，日日返學我都感受到無盡嘅挫敗同痛。雖然老師同同學都好好，完全無岐視我，但真係入大學之後先發現自己同正常人之間嗰段拉唔近的距離。講真我都好擔心畢業後搵工唔知點算，理想係考政府，但聽聞政府先係最帶頭歧視我哋嗰個。而且舊年返過政府intern，發現裏面啲設施真係仲衰過出面嘅公司（而加喺NGO返緊兼職）...一諗到咁就覺得生存無希望，我屋企又唔係有錢，有半頭家都等緊我養，搵唔到有前景嘅工真係唔知點算。

醫生講過我三十歲就會關節退化到行唔到，仲要萬一基因病病發就成個人大退化但又死唔到，所以我嘅目標係三十歲前死，但真係諗唔到可以點自殺，到第日坐輪椅就更加無可能自殺成功。

當初出嚟做訪問其實我好淆底的，好驚因而影響到日常生活，又或者被正能樣喪屌，所以先用假身份假名。無諗過會得到咁多巴絲嘅理解，多謝你哋！

我一啲都唔正能量，但負能量背後總有原因。如果可以嘅，都希望你哋幫手share個訪問出去，令多啲人知道我哋呢班小數嘅想法。

我覺得講智力我地唔會差過人,但體力就真係差好遠
我之前都聽人講話畢業之後搵政府工易咪SEND信去搵工
大大話話都見左成廿幾三十份,港九新界去勻
自問都做足功課先去IN揀D工都係文職唔使點郁
有IN冇請永遠都係等消息
之後上網睇新聞先知原來政府話2%殘疾公務員唔係新招聘
而係將舊有公務員有長期病/因傷變左呢2%
仲要自然流失左唔會新請返
之後我就轉移目標搵NGO先叫搵到份正職
所以我都唔想自己條命咁長
唔係身體又差又做唔到野又自理唔到
唔通真係叫屋企人照顧我一世咩

唉，我完全明白呢種無奈...我都唔想阿媽照顧我之餘仲要養我一世，所以而加都好努力搵錢幫補家計（兩份兼職加私補），但真係越來越體會到你嗰句「講智力我哋唔會差過人，但體力真係差好遠」...我日日都祈求自己早死呀。

我覺得盡自己能力做得幾多得幾多囉
趁自己仲有能力搵到錢就搵多幾年錢交多D家用
到我做唔到/有心無力嘅時候我就會自行了斷
不過做呢件事之前一定要同屋企人講或者比定心理準備佢地
當初我阿媽聽到我話40歲死佢都好唔開心同唔理解
但係當佢知道我情況只會越黎越差佢就開始明白我點解會咁諗
依家佢都睇開左好多

我阿媽都係呀，睇開咗好多，其實都真係難為佢。但我諗我做之前唔會同屋企人講了，講咗佢阻止又唔係，唔阻止都唔係。死對我嚟講唔係一件易事，我諗絲打你絕對明白，所以我都講唔到自己幾時會自殺，可能阿媽死前都無辦法咁做，又可能有日我研究到點自行了斷就會直接做都未定。

我意思係比佢地知道你嘅諗法
起碼到你要走佢地唔會太錯愕同好大打擊(由其是阿媽)
既然你未諗好就好好地過日子啦

13歲做ge係乜野手術？
點解反而差左？
垃圾醫生？

我想講香港好多醫生都鍾意攞病人做白老鼠
我都試過落新藥搞到D骨斷左生唔返

絲打claim 左個中國女人醫藥費未

諗法佢一直都知，其實都變咗係好自然的一個話題。可能係我廢，我始終無辦法好好過日子。當然而加都有繼續讀書同返工，但所有嘢都只係因為我仲未死所以先要做，成日覺得好勉為其難。

絲打你試下學下d可以homeoffice或者freelance既野，就算遲下真係連去到間公司都做唔到，你都可以試下homeoffice，我唔會勸你正能量嗰d野，但你離真正實行到安樂死仲有段時間，係依幾年試唔同方法，或者你可以揾到另一條路。

你返lecture覺得辛苦，有無辦法同professor講，叫佢錄個lecture比你，等你同你屋企人無咁辛苦？

一言難盡，總之就係唔做遲啲就會行唔到，做咗就會行得好嘅手術。佢哋做過N次同類型而且成功的手術，我係萬中無一嘅例外。至於點解會差咗，無人畀到答案我，總之喺醫生眼中，所有嘢都係我個腦嘅問題同埋心理因素影響。

樓主行唔倒路，但日常最大ge興趣係乜？
時間係點度過？

點解世界要咁殘忍

未呀。

但隻牙總算整返好了。

問過學校了，無呢個服務。

見到父母一把年紀都要咁辛苦照顧自己
而自己嘅情況就一路都係咁或者愈來愈差
父母就愈來愈老，人生真係會好灰
不過如果係我，我會揀父母過左身先跟住一齊離開
始終白頭人送黑頭人好難受而且屋企人又錫你嘅話
好好珍惜同屋企人或者身邊朋友相處時間

有朋友廿零歲果陣無啦啦有癌症，見佢剃曬頭又電療咁好辛苦
但成日都正能量咁款就覺得好辛苦
我唔知佢真心定假，但有病我真係完全唔知點樣正能量到

咁又唔好咁講
就算我地廢但係我地都有努力好好過日子呀
我覺得咁已經夠架啦

人嘅性命除非犯法
唔係嘅我睇唔到有咩人有權干涉

而加行得返呀，係行唔到樓梯，斜路同凹凸不平嘅路都唔太行到。日常最大興趣係一個人搭地鐵去唔同嘅商場食嘢。日子通常係返學返工補習輪住loop，無嘢做嘅時候咪喺屋企上網睇書打發時間。

就算有都要同同學做GROUP PROJECT
根本就一定要返學

Agger! 但唔係人人都明，好多人都中意將自己嗰套強加在別人身上。希望世界可以多幾位好似你哋咁嘅巴打。

最驚係父母未走自己身體已經頂唔到要人照顧
所以先會有諗仲有能力嘅時候就去做

至少可以減少出入次數，無咁辛苦，咁都無得錄，證明依家大學仲係好唔識靈活變通

True，走咗堂真係分唔到組。所以我唯有盡量砌day off，講真好驚自己會讀到癲咗。

無錯呀，唔係話想走先過父母，但假如我生存到四十歲，到時或者已經連行一步路都難，唔好話要自行了斷，所以自殺對我嚟講係有迫切性的。

港大人真係好無人情味 搵個TA錄都得啦 咁簡單都唔去做

係呀，所以越來越唔想返學，覺得自己唔屬於呢個地方。

其實都冇咩得點減少,打風落雨要返學仲慘

現實香港就係好多人唔肯行出一小步，一小步已經係幫人好多，但都唔肯去改變

我個時細細個打機打到坐骨神經痛

之後唔敢唔錫身

我唔知點支持你好
我都接受唔到同個行動唔方便同埋生活不便嘅人講加油

成件事好尷尬

Staff話課室無錄影system喎。

如果唔係阿媽日日陪我返學我真係唔使讀書，啲門真係好撚重，我上堂又要墊住對腳先唔痛。

我同你一樣,一上完堂就返屋企休息
讀左幾年大學都冇咩參加過活動同識朋友

呢個真，打風落雨就好狼狽。利申擔唔到遮避唔到水氹。

完全明白
前排入左醫院住左差唔多半年
真係想死都死唔到

唔使刻意講加油或者去支持㗎。講真個訪問出咗後見到咁多巴絲嘗試去理解我哋，我已經好開心。

雖然exit bag已經係平民得來無咁痛苦
但始終死前短時間都有痛苦感覺
瑞士用藥，令你可以完全無痛死
達到真。安樂死

發達大計，同賣毒品差唔多
係黑市途徑獲得安樂死藥
一定大賣，雖然都係犯法
但令到無數人得到幸福解脫

想買

我用電動輪椅好驚會壞車
所以如果好大雨我就走堂
不過有時要考試就冇得走硬食
返到學校成身濕晒

睇完呢個post好想喊好沉重。。。
諗番起當時睇一公升眼淚果種感覺
理解果種無助同絕望
最恐怖係身體機能會隨住時間愈黎愈差。。。
理解你地點解想自殺
希望你地搵到鍾意做嘅野/興趣叫做留低美好嘅時光

我理解你所面對的困境同痛苦
想係到俾個擁抱你
希望你搵到方法令自己開心快樂
無論咩方法都好

絲打，好明白你嘅想法，我近幾年個腦都有事，但小朋友仲好細個，我都好驚，依家都係食藥去壓住，但啲藥食完會好眼瞓……

當然，呢一刻我個case同你差好遠，根本冇比較性，但我總算多少明白長期病患嘅痛苦，有陣時小朋友都會同自己講返: 爸爸，果次去醫院見到你，我好想喊……etc.

出自一個5歲嘅小朋友把口，個心真係好up

唔好講到咁遠，雖然我好明白，好了解你嘅痛苦，但都想同你講兩句，一嚟，你陽壽未盡，如果死後仲要留晌某個地方，直到你陽壽真係完成，其實仲悲哀，我唔知你buy唔buy呢套，如果唔buy, 我地講下屋企人。

我自己係一個爸爸，但我從來都唔會迫個小朋友要好叻，要同其他小朋友比較，我重視佢可以晌呢個地球盡興，多於其他，正正係因為我唔想佢有一日因為生活壓力，自尋短見。就算依家生活有咩難題，其實只要我見到佢，咩唔開心都會冇晒，佢就係我嘅原動力，我相信你屋企人一樣有咁嘅諗法。其實你嘅身體狀態，要無休止咁照顧你每一日，我諗佢地間唔中可能心入面都有失意過，始終影響日常生活，但你如果表現得快樂，講真，佢地個心一定會快樂過你一百倍，但如果失去你，果種悲痛其實佢地仲辛苦過呢一刻唔知幾多倍，希望你認真再考慮一下……

都係果句，我同你情況唔同，冇比較性，但我希望你知道，為人父母嘅諗法，就係想見到你開開心心，見到你唔開心，其實佢地比你更難過…… 加油啦老友。

比社會逼真係好慘，好似被逼要附和社會主流意見，6月9號要上街，唉，我都未遊過行唔知要準備帶咩

一模一樣呀，一落堂就狗衝返屋企。不過我本身無咩嘢嘅，行到我就開心，有無friend係其次。反而係有時啲prof或者一啲偏正能樣嘅人，見我日日拖住阿媽返學會問點解我唔去識朋友落堂同吓人去飲Starbucks咁，咁咪唔使日日辛苦阿媽。其實平時上堂我根本就固定咗喺位郁唔到，同埋我唔想為咗有人幫我開門就去刻意討好啲同學。講真平時上咗成日堂都又攰又痛，我只係想即刻返屋企抖咋。

唔係話唔想識朋友同去玩
只係上完堂個人已經好攰好想休息
加埋你仲有媽媽跟住
如果你同人去玩咁阿媽點搞
佢去埋又唔方便唔去又要接返你
其他同學又未必識點幫你
就算人地識幫都唔好意思成日麻煩人啦
所以返大學其實都係摺

聽過最荒謬嘅講法係坐輪椅咪可以一個人周圍去識朋友。但我唔會一世都行到，而且行路帶比我嘅快樂大過識朋友好多，所以仲行到嘅時候我唔會放棄行路。其實我有自己嘅朋友，都會同佢哋去街，只係啲朋友唔係喺學校識嘅啫，點解朋友一定要喺學校識？做project有組就已經夠啦。

最衰都係班道德撚

其實我想死唔係一時三刻嘅事，所以唔存在「考慮」呢樣嘢。屋企人一直知我想法，佢曾經都好反對我咁做，而加不能說係「支持」，但至少係默許。我出嚟做訪問，想帶出嘅其中一個訊息，就係點解屋企人會有咁樣嘅轉變。要一個阿媽唔阻止個女去死其實係有違父母本性，但佢寧願自己傷心都選擇放手，背後到底代表住幾多無奈？

祝巴打身體一直健健康康，睇住小朋友將來事業有成、成家立室，生個孫畀你玩。

行到梗係行啦
坐輪椅好多限制
又要兜路搵斜路又要搭lift
搭地鐵又要等人幫手拎板入車廂
可能D人覺得學校識朋友有咩事有人幫到你掛..

作為仔女當然唔想父母傷心
但係之後身體越黎越差自理唔到要靠父母照顧
其實我地個心都好難過，甚至好愧疚
所以先會想有呢個諗法

完全明白！我都坐過幾年輪椅，行得返之後覺得最方便嘅係唔使搭lift，可以直接搭扶手電梯。其實係學校有事，腳痛跌親去廁所拎電腦呢啲全部都係阿媽幫，亦未必方便畀同學幫。咁當然學業上有問題我會搵同學/老師，而唔係阿媽啦，但生理上嘅需要其實都係靠屋企人咋。

係香港生活慘過死是常識吧

我讀大學個時阿媽身體太差已經跟唔到我
所以坐電輪咩都要靠自己做
同埋大學又成日轉課室又唔同同學
好多時都冇人幫到我
真係覺得讀大學辛苦過讀中學

辛苦你了真係。成日轉課室真係好攰，上個sem我趕到忟（因為行得慢又遠），今個sem就學精，reg科除咗就時間仲要就地點。所以啲人成日叫我讀自己有興趣讀嘅科真係無可能，太多嘢要就了。講真我都覺得讀大學辛苦過中學，所以成日都唔想返學。以為係自己問題，估唔到有人同我有一樣嘅諗法。

你要行仲辛苦啦
以前讀中學就覺得大學好自由
上到大學發覺咩都要自己黎
揀讀咩要就時間就地點又要睇有冇興趣
有時揀左天地堂攰又冇地方休息
又多project要同人夾
唔似中學咁固定時間地點做好自己就得
所以我讀大學都係讀夠credit就算
咩活動都冇參加

我同你真係好多共通點，我都係咩活動都無參加，讀書啱啱讀夠credit就算，一科都唔諗住讀多...日日返學都好似折磨緊自己咁。

就係因為咁相似先會明白大家嘅感受
好多人冇咁嘅經歷真係唔會明
講真我覺得自己真係有好努力生活
當我冇能力再努力落去咁死都唔係一件壞事

有時我都覺得自己已經好努力了，自問一般人應該做嘅，返工返學嗰啲我都做齊晒，所以唔好再逼我做正能樣鼓勵人喇。其實我成日都會有無力再堅持落去嘅感覺，希望人生可以快啲到終點啦。

絲打有無興趣交換tg傾吓偈？

車 要死容咩易啫
你可以唔追求安樂架啫

係咪有機制收低分啲 因為佢身體殘障？

你tg係咩？我add你

我都有殘疾
我AL同普通人一樣應考2B2D入大學
唔係殘疾就一定有著數

我入而加呢科個分係median。的確Jupas有個scheme係for SEN學生，但無人知佢背後係點運作，只可以講我最後都係take main round offer入U。

喺香港想死都要努力搵錢先死得

你點殘障法

腳行唔到囉
唔影響個腦智力正常